.. Documentationdocenc documentation master file, created by
   sphinx-quickstart on Thu Apr  6 02:09:18 2023.
   You can adapt this file completely to your liking, but it should at least
   contain the root `toctree` directive.

Подготовка наборов данных
=========================

В данном разделе описан процесс сбора и подготовки данных для обучения.

Параллельные предложения
------------------------

Вы можете воспользоваться готовым датасетом русско-английских параллельных предложений:

* `Полная версия <http://dn11.isa.ru:8080/doc-enc-data/datasets.sents.130M.v2.tar.xz>`_
* `Мини версия <http://dn11.isa.ru:8080/doc-enc-data/datasets.sents.mini.v1.tar.gz>`_

Русско-английские пары параллельных предложений были собраны из нескольких
источников. Часть из них доступна на сайте `Opus <https://opus.nlpl.eu/>`_:

* News Commentary
* TED Talks 2013
* MultiUN
* ParaCrawl
* Wiki
* JW300
* QED
* Tatoeba

В эти данные были добавлены предложения из параллельного корпуса Яндекса, CCmatrix, WikiMatrix и Parapat.
Полная версия включает более 130 миллионов предложений.
Предложения были разделены на данные для обучения, тестирования и валидации (train/test/dev).
Каждое предложение было дополнено трудными негативными примерами.


Подготовка предложений
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
В случае если необходимо создать обучающие данные для новой языковой пары или добавить предложения определенной тематики, то необходимо следовать установленному формату.
Используется формат tsv, все колонки в файлах разделены символом табуляции
Файлы, из которых состоит набор данных включают в себя файлы с расширениями: tgt, src, hns и dup.
Имя файла может быть одним из нескольких train/dev/test.

* ``tgt, src`` - файлы содержащие предложения на разных языках, выравненные по номеру строки в файле. Каждая строка начинается с идентификатора, далее текст предложения.
* ``hns``  - трудные негативные примеры (hard negatives). Этот файл является опциональным, во время обучения можно отключить его использование с помощью опции ``dont_use_hns``.
  Первое число это идентификатор из файла .src, второе число это id из файла .tgt, а третья колонка это текст предложения.
* ``dup`` - нечеткие дубликаты предложений. Предложения с этими идентификаторами должны отсутствовать в текущем мини-батче.
  В первой колонке находится идентификатор из файла .src, во второй список идентификаторов, разделенных пробелом, из .tgt файла.
  Этот файл является опциональным, во время обучения можно отключить его использование с помощью опции ``dont_use_dups``.

Процесс подготовки :doc:`трудных негативных примеров <hard_neg>`.

Датасет похожих документов
--------------------------

В качестве обучающих данных следует использовать пары документов с определенными отношениями сходства.
Например, пары научная статья/патент и соответствующая  полному тексту аннотация;
пары, состоящие из научных статей,  в которых одна из статей ссылается на другую;
пары научных статей, содержащие большое количество общих исходящих ссылок.
Один текст из пары будет считаться текстом-запросом, а все связанные с ним тексты — позитивными примерами, все остальные тексты негативными.

Вы можете воспользоваться готовыми датасетами для обучения:

* `ParalWiki presegmented <http://dn11.isa.ru:8080/doc-enc-data/datasets.paralwiki.v2.segmented.tar.gz>`_.
* `SimRuWiki presegmented <http://dn11.isa.ru:8080/doc-enc-data/datasets.simruwiki.v4.segmented.tar.gz>`_.
* `SimEnWiki presegmented <http://dn11.isa.ru:8080/doc-enc-data/datasets.simenwiki.v4.segmented.tar.gz>`_.

Также сегментированные данные можно скачать по `ссылке <https://mega.nz/folder/vkghwIDY#3WIHndJIiti5HHrncR8IVg>`_.

``ParalWiki`` -- двуязычный датасет, включающий статьи из русской и английской Википедии между которыми установлена кроссязыковая ссылка.

``SimEnWiki`` и ``SimRuWiki`` - наборы данных, полученные путем выбора близких документов по входящим и исходящим ссылкам документов.
В качестве трудных негативных примеров были добавлены документы, которые имели небольшое сходство по исходящим ссылкам.
Суммарное количество пар документов превышает 35 млн.
Пары предложений были разделены на данные для обучения, тестирования и валидации (train/test/dev).

:doc:`Статистика и описание <wiki_dataset>` процесса подготовки датасетов ParalWiki, SimEnWiki, SimRuWiki.

Формат
^^^^^^

В случае если необходимо создать обучающие данные для ранжирования документов, то необходимо следовать установленному формату.

Датасет состоит из csv-файла, описывающего отношение между парами текстов.
::

	doc_id_1,title_1,doc_id_2,title_2,label[,extra,fields...]

Все записи должны быть отсортированы по ``doc_id_1``.
Если заголовка нет, то поле ``title_{1,2}`` остается пустым.
В случае если, идентификаторы пар документов находятся в общем пространстве, все тексты должны находится в папке ``texts``.
Если возможны конфликты по id для документов из групп ``doc_id_1``, ``doc_id_2``, то документы должны находится в папках ``texts_1``, ``texts_2`` соответственно.
Имя файла формируется на основе ``id``: ``<doc_id>.txt``.
Опционально для каждого текста может присутствовать файл с мета-информацией: ``<doc_id>.json``.

Структура json файла
""""""""""""""""""""
.. code-block:: json

    {
    "sections": [
        {
        "title": "...",
        "offsets": [
            0,
            100
        ]
        }
    ]
    }

``sections`` -  это список всех секций.
Секции не должны быть вложенными (т.е. интервалы в offsets не должны пересекаться между собой).
``title`` - заголовок секции (может быть пустым, если это абстракт или первая секция из вики)
``offsets`` - пара офсетов, по которым можно получить текст секции, т.е. следующий код должен выдавать текст секции:

.. code-block:: python

	t = open('some_text.text').read()
	t[offsets[0]:offsets[1]]


Подготовка текстов
^^^^^^^^^^^^^^^^^^
Тексты должны быть предварительно сегментированы на предложения.
Предложение в файле должны быть разделены символами переноса строки.
Пример сегментации текста с помощью spacy:

.. code-block:: python

	import spacy
	nlp = spacy.load("en_core_web_sm")
	doc = nlp('This is the first sentence. This is the second sentence.')
	for sent in doc.sents:
    		print(sent)

Следует отметить, что если в качестве текстов используются статьи из Википедии, то следует почистить данные:
убрать из статей информацию о категориях, к которому принадлежит статья.
Это можно сделать следующим образом:

.. code-block:: bash

	for i in texts/*; do [[ $(tail -1 $i) ==  Категория:* ]] &&  sed -i '$d' "$i"  ; done
	for i in texts/*; do [[ $(tail -1 $i) ==  Category:* ]] && sed -i '$d' "$i"  ; done




Токенизатор
-----------
Готовая модель, обученная на параллельных предложениях, текстах вики и  текстах научных статей, доступна по `ссылке <http://dn11.isa.ru:8080/doc-enc-data/tokenizer.bpe.256k_from_600M.spm.model>`_.

В случае если требуется обучить токенизатор на новых данных, то необходимо установить библиотеку `sentencepiece <https://github.com/google/sentencepiece>`_.
В качестве примера ниже приведен скрипт, в котором запускает процесс обучения токенизатора на параллельных предложениях и предложениях из статей Википедии.

.. code-block:: bash

    [ -z "$DICT_SIZE" ] && DICT_SIZE=80000
    [ -z "$SENTS_CNT" ] && SENTS_CNT=200100200
    [ -z "$MODEL" ] && MODEL=bpe

    base_name="${MODEL}_$((DICT_SIZE/1000))k_from_$((SENTS_CNT/1000/1000))M"
    spm_train --input=<(cut -f2 -d $'\t' sents.src),<(cut -f2 -d $'\t' sents.tgt),wiki_sents \
            --pad_id=3 \
            --control_symbols='<frgb>,<frge>,<docb>,<doce>' \
            --model_prefix="${base_name}.spm" \
            --vocab_size=$DICT_SIZE \
            --character_coverage=0.9998 \
            --model_type=$MODEL \
            --input_sentence_size=$SENTS_CNT \
            --max_sentence_length=2096 \
            --shuffle_input_sentence=true \
            --train_extremely_large_corpus=true \
            --num_threads=18 &> "${base_name}.log"
